% !TeX root = DiplomOsipov.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian_english
\chapter{ТЕХНИЧЕСКОЕ ЗАДАНИЕ}
\section{Основание для разработки}
Основанием для разработки автоматизированного рабочего места кадастрового инженера является задание на дипломную работу, выданное доц.~Азарченковым~А.А., на основе приказа №~342-3 от 28.04.2015~г. ректора БГТУ Федонина~О.Н. и заявки от ООО <<Геокомплекс>>.

\section{Назначение разработки}
Данная программная система предназначена для повышения оперативности и качества выполняемых сотрудниками работ.

Результатом работы системы являются подготовленные межевые планы, готовые для сдачи в ОКУ.

Пользователями данного ПС являются кадастровые инженеры.

\section{Требования к программной системе}
\subsection{Требования к структуре и функционированию системы}
\label{requirements}
Система должна быть централизованной, т.е. все данные должны располагаться в центральном хранилище. В системе предлагается выделить следующие функциональные подсистемы:
\begin{itemize}
	\item подсистема сбора, обработки и выгрузки данных, которая получает данные как с помощью веб-сервисов через интернет, так и путем ручной загрузки файлов;
	\item подсистема обработки координат;
	\item подсистема создания межевых планов;
	\item подсистема хранения данных, которая предназначена для хранения данных в структурах, нацеленных на принятие решений;
	\item подсистема работы с электронно-цифровой подписью, подписывающая файлы и проверяющая существующие подписи.
\end{itemize}

В качестве протоколов взаимодействия между компонентами системы предлагается использовать следующие протоколы:
\begin{itemize}
	\item SOAP для работы с веб-службами портала Росреестра;
	\item REST для работы с веб-службами публичной карты Росреестра;
	\item TCP/IP для работы с базой данных.
\end{itemize}

Для обмена данными с подсистемой обработки координат необходимо использовать COM интерфейс AutoCAD. Подсистему обработки координат предлагается реализовать в виде dll плагина для AutoCAD.

Источниками данных для Системы должны быть:
\begin{itemize}
	\item документы (КПТ, КВЗУ), полученные от Росреестра в виде XML файлов;
	\item архивные данные, хранящиеся в базе данных (СУБД MSSQL);
	\item данные геодезической съемки в виде чертежей AutoCAD.
\end{itemize}

Система должна поддерживать следующие режимы функционирования:

\begin{itemize}
	\item основной режим, в котором все подсистемы АРМ КИ выполняют все основные функции;
	\item автономный режим, в котором отсутствует доступ к БД и система выполняет только локальные функции.
\end{itemize}

В качестве перспектив развития системы можно выделить следующие направления:
\begin{itemize}
	\item подготовка технических планов;
	\item статистический отчет по проведенным работам в целях улучшения качества будущих работ;
	\item автоматическая проверка межевых планов в кадастровой палате через почту;
	\item отправка межевых и технических планов через «Прямой доступ к сервисам Росреестра».
\end{itemize}

\subsection{Требования к надежности}
Уровень надежности должен достигаться согласованным применением организационных, организационно-технических мероприятий и программно-аппарат\-ных средств.

Надежность должна обеспечиваться за счет:
\begin{itemize}
	\item применения технических средств, системного и базового программного обеспечения, соответствующих классу решаемых задач;
	\item своевременного выполнения процессов администрирования Системы;
	\item соблюдения правил эксплуатации и технического обслуживания программно-аппаратных средств;
	\item предварительного обучения пользователей и обслуживающего персонала.
\end{itemize}

Время устранения отказа должно быть следующим:
\begin{itemize}
	\item при перерыве и выходе за установленные пределы параметров электропитания – не более 15 минут;
	\item при перерыве и выходе за установленные пределы параметров программного обеспечения – не более 6 часов;
	\item при выходе из строя АРМ КИ – не более 6 часов.
\end{itemize}

Под аварийной ситуацией понимается аварийное завершение процесса выполняемого той или иной подсистемой АРМ КИ, а также «зависание» этого процесса.


При работе системы возможны следующие аварийные ситуации, которые влияют на надежность работы системы:
\begin{itemize}
	\item сбой в электроснабжении сервера;
	\item сбой в электроснабжении рабочего компьютера пользователя системы;
	\item сбой в электроснабжении обеспечения локальной сети, поломка сети;
	\item ошибки Системы, не выявленные при отладке и испытании системы;
	\item сбои программного обеспечения сервера.
\end{itemize}

Операции вставки, удаления и изменения информации, логически относящиеся к одному неделимому действию, в БД должны проводиться через механизм транзакций для предотвращения потери данных в случае перебоев с электропитанием или проблемах с программным обеспечением сервера.

Сервер должен быть подключен через источник бесперебойного питания для обеспечения возможности корректного завершения работы в случае перебоев с электропитанием.

На сервере должен быть установлен RAID массив для сохранности данных в случае выхода из строя жесткого диска.

Регулярно (не реже раза в неделю) должно производиться резервное сохранение копии базы данных на другой компьютер.


\subsection{Условия эксплуатации}
Компьютеры системы располагаются в одном здании. Один из компьютеров включен постоянно и выступает в роли сервера. В качестве средства связи выступает локальная сеть с пропускной способностью 1 Гбит. АРМ КИ должно работать полностью при наличии доступа к серверу и выполнять функции, не требующие связи с сервером при автономной работе.
\subsection{Требования к параметрам технических средств}
Для работы данного ПС компьютеры должны удовлетворять следующим требованиям:
\begin{itemize}
	\item 1 Гб оперативной памяти или более;
	\item не менее 100~Мб свободного места на жестком диске;
	\item монитор;
	\item мышь;
	\item клавиатура.
\end{itemize}
\subsection{Требования к информационной и программной совместимости}
Для хранения адресов предлагается использовать копию общедоступной базы данных ФИАС.

Межевые планы в виде XML документа должны соответствовать актуальной версии DTD схемы (на данный момент версии 4).

Межевые планы в бумажном виде должны соответствовать приказу Минэкономразвития №412 \cite{order412}.
\subsection{Требования к программной документации}
Программный продукт в первоначальной поставке может быть использован конечным пользователем, для которого в руководство пользователя необходимо включить следующие разделы:
\begin{itemize}
	\item запуск, начало работы с программой;
	\item описание типового интерфейса программного продукта, принципы использования основных функций;
\end{itemize}

В руководстве администратора необходимо указать правила обслуживания базы данных.
\section{Этапы разработки}
Программное обеспечение рабочего места кадастрового инженера должно разрабатываться в следующем порядке:
\begin{itemize}
	\item анализ предметной области;
	\item разработка технического задания;
	\item проектирование системы;
	\item реализация системы;
	\item тестирование законченной программы;
	\item отладка найденных ошибок.
\end{itemize}
\section{Порядок контроля и приемки}
Контроль работы системы происходит созданием рабочих выходных документов, визуальной их проверкой и сдачей на кадастровый учет. Приемка программного продукта должна проводиться при представлении работоспособности системы при различных входных данных.